# 重读《从0到1》

> **什么是科技**   
> 任何新方法，任何可以使事情更易完成的方法都是科技，这才是对科技的正确理解。

## 推荐序1：改变世界的逆行者（徐小平）
> 彼得蒂尔有句名言：We wanted flying cars, instead we got 140 characters.

彼得蒂尔的投资领域：探索宇宙的火箭、取代人类的机器人、高层算法的人工智能、治疗癌症的药物、虚拟现实的沉浸设备等等。

> 马克吐温有句名言：I have never let my schooling interfere with my education.

徐小平在推荐序中，大赞彼得蒂尔，2014年的徐小平可能还不是那么牛逼，但是2018年，他已经可以实现他在推荐序中所说的，让部下给他发个请柬，说来中国吧，可以跟徐小平同台演讲，然后放他鸽子......

但是，彼得蒂尔的地位依然高高在上，这本书，我是在2015年末读到的，用kindle一周读完，读完之后，跟一位网易同事聊起，他说这是CEO才读的书，你读个毛线。

## 推荐序2：“道生一”的商业智慧（余晨）

余晨也说起了我们现在的生活，我们活在了智能手机里，但现实的生活依然苦逼，夏天依然要灭蚊子，冬天依然会涨冻疮，很多实实在在的现实问题，依然没有人在解决，对，这些都是人类自己的问题，当然需要我们自己去创造性的解决，难道等着猪来帮忙解决吗？

PayPal黑帮，确实牛逼，大家耳熟能详的埃隆马斯克，领英老板里德霍夫曼，以及油管创始人陈士骏，彼得蒂尔去教人创业了。霍夫曼也写过基本职场生涯方面的书，教你如何走上人生巅峰，但是，要想成功，必须得行动起来才行，你读完这本书之后，你会行动什么呢？

## 前言：How can I experience the world better?

彼得蒂尔只说了一句重要的话：人类之所以有别于其他物种，是因为人类有创造奇迹的能力。我们称这些奇迹为科技。几天前看了一个TED视频：The First secret of design is... noticing.在创造新事物之前，我们必须要注意到某些东西，某些司空见惯的事物的背后到底是怎么样，那些司空见惯的事物背后到底是什么东西在支撑着，在运转着，然后，我们提出一个新的问题，从创新的角度，从更大的尺度，空间上，时间上，直线距离，螺旋上升，等等等等，我发现，这个世界依然有无数的可能性存在，我们成年人，如果丧失了这一点点好奇心，活着等于死了。

*** 

**欢迎你跟我一起阅读《从零到一》。**


## 第一章 未来的挑战

### 什么是未来？
一个问题：在什么重要问题上你与其他人有不同看法？彼得蒂尔通过这一个问题，抛出什么是未来，他说，如果一个时代能被称作未来，那么那个时代一定与现在不同，如果一万年后的世界跟我们现在一样，那么未来在一万年以后，所以说，未来就是不一样的将来，不仅仅是时间上的不同，更多的是不一样的世界。

**但我们必须知道两件事：世界必然会变得不同，但变化必须基于当今的世界。**

促使未来发生的两个因素，全球化以及科技，彼得蒂尔选择科技，人类在数万年的演化中，基本没什么变化，到了工业时代，人类的经济和生活生活发生了天翻地覆的变化，又因为我们人类及其短暂的寿命和记忆力，我们已经忘记了几百年前的祖先们都是如何生活的，甚至，我们也忘了智能手机时代之前，我们是如何生活的。

**遗忘来得非常快，习惯来得非常快。**

普通人都是站在创新者的肩膀上生活，一尝到甜头就开始麻木，我们期待着新的英雄，新的英雄一定不是为了赚钱，当然，乔布斯赚到了很多钱，但是他被人记住，当然是因为他的创造性。

富勒在《设计革命》中也提及了人类社会的经济发展，通过协同效应、重组价值链，人类社会的经济总量还可以翻很多倍，比如现在的互联网社交电商，通过释放大量的人际价值来推送实体经济发展，经济发展的三大马车不就是消费、投资和出口吗？社群电商是在刺激国民消费，而即使在经济不景气的情况下，我们国家人民的消费依然在增加，这不能忽视社交电商的作用。

### 思考创业思维

看过的关于创业的书已经不少，比如孙陶然的《创业36条军规》、《创新和企业家精神》、《企业参谋》等，创业没有规律可循，人类社会的规律也还高深莫测着，即使你已经熟谙人性，在残酷的市场中，依然会死的很惨。

但是，创业思维依然重要，就像原始社会，有个年轻人突然走出部落去了一个新草地，后面跟了几个伙伴，创造了一个新的民族一样。《从0到1》，不是一本指南，也不是单纯提供知识，而是一场思维运动，我们每个人都需要重新安装的一个商业思维，那是学校教育中从来没有过的，为什么常常听人说犹太人会经商，又常常听人说浙江人、温州人会经商，难道是那边的人脑子不一样吗？不是的，只是脑子里多了一个新观念，做生意，做买卖，是人人都必须要学会的东西，这是一种赚钱的能力，这种能力跟你的创造力不冲突，你依然可以是个快乐的上班族，但是，企业老板、团队领导依然需要有创业精神的员工，未来企业组织的变革，更需要已经在思想上做好准备的人，如果说，有幸参与到像“商务通”、”脑白金“等当年红极一时的市场项目中，这种经历价值连城，这就是NBA中坐板凳的球员依然有可能拿到金牌的原因。

彼得蒂尔在这里说的创业思维：质疑现有观念，从零开始重新审视自己所从事的业务。

## 第二章 像1999年那样狂欢
站在2014年回看1999年，那是15年前了，如今是2018年，马上就是互联网首次狂欢20周年，彼得蒂尔为什么说像1999年那样狂欢呢，因为创业者需要超越现实的想象力，1999年的狂欢本身没有错，只不过，当年的人做错了某些选择，比如只关注网站浏览量，而不考虑企业是否盈利。1999年的互联网泡沫破灭，间接证明了，互联网新经济是唯一可以前进的道路。

我也相信，新经济，无形的新大陆，是一块风水宝地，至于如何在这里找到自己的第一桶金，是每个人都需要不断拷问自己，不断在这里试错才可以掘金的。

遭遇梦想破灭的企业家开始总结了：  

* 循序渐进  
* 保持精简和灵活性  
* 在改进中竞争  
* 专注于产品，而非营销  

而这些教训的对立面其实看起来也没毛病：

* 大胆尝试胜过平庸保守  
* 坏计划也好过没有计划  
* 竞争性市场很难赚钱  
* 营销和产品同样重要  

但是，有人总结过企业或者成功的规律，那就是没有规律，说什么，都不如干，干了成功了也不能说就有了规律，因为干成功的经验是一次性的，成功了，拿出去把经验卖给别人能够赚到钱，这个倒是铁一般的规律，因为在这种情况下，你只需要让人相信就可以了，不用考虑其他因素，只要你成功了，大概率别人会相信你的经验价值连城，拿一万块钱买一份价值连城的经验很值得。

所以，这就有了下一章的标题：**所有成功的企业都是不同的**，所以，海底捞你学不会，所以，孙陶然在《创业36条军规》中说的，每个人企业都得自己需尝试，在这个角度上看，《四步创业法》或者《精益创业》的中心思想是对的，得在钱花完之前，走出一条小径，养活自己先，然后在价值观、使命理想的指引下继续往前走。


## 第三章 所有成功的企业都是不同的，任何成功的人也是因为做了别人做不了的事情。

成功的企业，都是垄断，在它所在的市场里，没有其他竞争者。这个市场如何定义，就是它服务的那群客户，绝对忠诚于这个企业，比如手机市场巨大，从业者众多，但是，买苹果手机的用户，永远都是苹果手机的用户。

完美的均衡可能描述了大部分宇宙的虚无状态，甚至也是许多企业的特点。但是每个新发明的出现都和均衡相差甚远。在经济理论之外的现实世界中，每个企业的成功恰恰就是因为它做了其他企业不能做的事情。因此垄断并不是商界的症结，也不是异常存在，而是每个成功企业的写照。 
 
每个成功的企业，一定是做了其他企业做不了的事情，那么，一个成功的人，一定是做了其他人做不了的事情，所以说英雄是孤独的，因为英雄永远是少数，成功的企业家、商人、艺术家、政治家、作家，都是做了其他人做不了的事情，也许别人能做，但是当时当地，只有他做了。  

最后，彼得蒂尔借用托尔斯泰在《安娜卡列尼娜》中说的：幸福的家庭总是相似的，不幸的家庭各有各的不幸。  

在商业中，幸福不是稳定，幸福就是不稳定态，如果你的存在是稳定的，那么，你随时都可能被替代，因为只有你的不确定性很大，比如，当前这个世界，如果没有苹果企业，我们的智能手机难道只能用安卓吗？只能用三星？或者是魅族？  

Think Big Think different，今天看了一个TED演讲，演讲者讲述了人类社会的发展，提出一个大问题，我们如何做得更好，对这个社会做出更大的贡献，他以考古学家、地质学家看待时间的方式看待人类、看待人类经济发展、看待人类在地球文明历史的位置，我们距离地球毁灭，还有50亿年，我们是否可以繁衍到那个年代，那么，我们现在应该做些什么？我们会不会被自己玩死，比如几十年前搞出来的原子弹氢弹等毁灭性武器？

## 第四章 竞争意识的迷思

为了获得把自己转变成一个墨守成规之人的特权，学生（家长）要支付数十万美元（无效的教育支出），这样的投入和产出是极其不合理的。

### 重新认识竞争

成功的企业不会去竞争，而是垄断，通过资本、政府照顾或者创造一个全新的科技产品获取全新的顾客，彼得蒂尔和《黑客与画家》的作者一样，讨厌学校教育，我甚至都在怀疑自己是不是也是因为学校教育而被埋没的人才，在成功之前，说什么都是屁话吧。

***
对企业经营中的竞争反思，是从阳老的文章开始的，阳老曾在他的博客中提到“赛道”、“A轮”等当前商业上的词汇，在和平年代，我们在经济社会中创造了新的战争，我们用战争隐喻商业，将商场比作战场。
*** 

### 几次创业公司的从业经历
如果站在未来的角度，能够生存下来的企业，并不是打败竞争对手的企业，而是不断创造顾客的企业，我们知道苹果从来不去考虑三星怎么样，考虑小米干了啥，他现在正在后来者望尘莫及的高速公路上一直专注在用户价值上。

而我参与过的几家企业，团队或者说CEO往往都是把大量注意力放在了竞争对手上，有样学样，没样耗着，真希望德鲁克老先生出来骂骂他们，创造顾客才是企业存在的意义。

* 企业一

企业从事的是婚恋行业，婚恋需求，极强，大量剩男剩女极度想要结婚，想要温暖的怀抱，但是，一旦用户突破多少数量，在移动端产品基础上，就想要做巨头也在做的线下红娘服务，当然，那是为了追求更高利润的有效途径，毕竟巨头们就靠着这个赚钱呢，可是，用户真的需要吗？如果想想彼得德鲁克说过的话，我们真的在为用户创造价值吗？并不是的，几年后，我重新使用了企业的APP，使用体验极差，但是，线下资产好像已经不错了，但是，我相信，任何不为顾客创造价值的企业，也长久不了。

只想着捞钱，那么，中国的企业永远是家族资产，永远不会有苹果这样有世界影响力的企业。

*** 

* 企业二

企业从事的是当前体育运动类行业，算了，这家不细说，依然是在学别人，如果说别人的成功经验，你可以学过来，那也一定是在全流程都创新过，因为学过来的时候，你所处的市场环境，你面对的经济状况以及消费人群，都不同了，啥叫水土不服。

所以，任何牛逼的企业，一定是干了别人干不了的事情，所以海底捞你学不会，SOULCycle也同样学不会，也许学会的仅仅是个“美颜相机”，看起来不错，见光就死，因为顾客真的掏钱买才是硬道理，而且，必须是批量购买，企业才会基业长青。

企业家、创始人如果能有卧薪尝胆的精神的话，世界上的企业可能更加活力四射，企业集中了大量的优秀人才，而管理上，如果能够再集中大家的智慧去服务自己所在行业的用户，实在是一件节约成本提高效率的事情。

而愿意卧薪尝胆、默默无闻的人毕竟少数，多数人为了逐利迷失自我。

***

### 阿斯伯格综合症

> 阿斯伯格综合征（AS）属于孤独症谱系障碍（ASD）或广泛性发育障碍（PDD），具有与孤独症同样的社会交往障碍，局限的兴趣和重复、刻板的活动方式。在分类上与孤独症同属于孤独症谱系障碍或广泛性发育障碍，但又不同于孤独症，与孤独症的区别在于此病没有明显的语言和智能障碍。

听说，患有这种孤独症的人，不会容易跟风，所以，找老板找这样的人，找员工也找这样的人。

**所以，不要去竞争，其实，站在个人成长的角度，也不是去竞争，我们早已经脱离了学校教育，依然还在用着过去的教育体制中的思考在禁锢自己，社会上的机会也不是唯一的，竞争是存在的，但是，你完全可以选择没有竞争的地方去发展自己，成全自己。**

## 第五章 后发优势

### 现金流
一个企业成功与否要看它在未来生成现金流的能力。其实，这句话也可以用在股票投资上，一家企业能否在未来持续不断地从别人那里拿到钱，并且有能力扩大自己的业务，或者投资新业务。一个企业今天的价值是它以后创造利润的总和。

未来的现金流，如果说看个人发展的话，前几年的积累也可以叫做”创造有价值的东西需要时间“，但是，个人成长没有投资人，只有自己，自己就是自己的投资人，你把时间和精力以及自己赚到的钱花在哪里，并且寄希望于十年以后能够十倍百倍的回报，这样的投资人眼光，不是人人都有的。

十年以后，你的公司还会存在吗？十年以后，你在哪里？

### 垄断企业的特征
* 专利技术：比类似产品好上十倍，或者说不能相提并论。创造全新的事物，彻底改进一种已经存在的事物，你也能通过出众的综合设计做出10倍的改进。十倍这个概念，在很多领域都存在，好，就要好上十倍，一家十倍企业，也是投资人想要寻找的，在资本市场，在创投市场，当然，有能力做十倍，那么百倍千倍也不是没可能。
* 网络效应：网络效应使一项产品随着越来越多的人使用变得更加有用。网络效应很巨大，但是在初期的时候，使用人数不大，你的产品依然对初期用户具有价值，这样才会形成网络效应，产品的功能必须足够强大，足够让初期用户留下来使用，比如2011年的微信，是直接替代了短信，因为只需要流量，不需要短信费用，而且当时，我们这一代人不再使用QQ了，QQ的界面确实不适合我们这些已经工作的人。
* 规模经济：更大会更强，更强会更大，但是实体经济，做的不是这样的生意，它覆盖的人数不可能突破地理空间上的限制，所以，今日上市的海底捞不可能像Google一样强大。
* 品牌优势：如果你拥有了一个至高无上的品牌，那么，其他任何东西，你都不再需要，所以，麦当劳的老板曾说：世界上所有的门店关门，我们也可以在一年之后重新开张。

### 彼得蒂尔居然还说了：建立垄断企业的方法
#### 1、占领小市场
如果你认为自己起步的市场可能太大，那就一定是太大了。比起千方百计地引起上百万散居各地的人的注意，赢得数千个确实需要我们产品的人的青睐要容易得多。

一个初创企业完美的目标市场是特定的一小群人，而且几乎没有其他竞争者与你竞争。

#### 2、扩大规模
在一个利基市场里占据主导，然后扩展到相近市场，都是由核心事业逐渐向外扩展。

#### 3、破坏性创新
真正的破坏性创新，是当前公司看不到的创新，”破坏“会吸引注意力，所以，不要”破坏“，不要去正面竞争，专注在自身的成长上。企业家往往低估了循序渐进发展市场的意义，其实市场需要有纪律地逐步扩大。这就是企业成长的自然规律吧。

#### 4、后来者居上
后来者，先行者等等说法，其实也只是在竞赛时的用词，而真正的企业，并不是为了竞争而存在的，不是为了开公司而开公司，德鲁克提出企业的意义是创造顾客，我们必须在市场里寻找自己的潜在顾客，并且满足他们的需求，创造属于自己的会员、顾客，whatever you call them，只有这样，企业会存续，员工有饭吃，老板有钱赚。

> 国际象棋大师卡帕布兰卡说过：要想赢，首要工作就是研究残局。

我们无时无刻不生活在自己所创造的残局中，要做的，也就仅仅只是反败为胜了，永远都是。

## 第六章 成功不是中彩票

成功不是靠运气，绝对不是，小成功靠小行动小信念，大成功靠大行动大信念。

已经成功的人，那都是已经成功的人，属于过去式了，我们应该问的是，未来是靠运气还是靠计划一步一步实现呢？

这里有个问题：**你对未来有什么计划？**

想要未来，对，不是每个人都有未来的，想要未来的人，一定是要对未来做出预测，换句话说是大胆假设，小心求证，必须得是这样，你得像个领导者一样，对未来做出决策，并且开始执行你对未来的假设，这样，未来才会依照你的设想出现，当然，大部分时候，未来不如你想象，我们也不可能完全预测准确未来，如果真的有这样的预见能力，人人都是百万富翁了。

**未来更好，未来更差，乐观的人，悲观的人，四种组合，四种观点。**

![这样](/Users/shuaiba/Library/Containers/com.tencent.xinWeChat/Data/Library/Application Support/com.tencent.xinWeChat/2.0b4.0.9/f2fc4eac68b27b3c2bb66e0adbbdefc6/Message/MessageTemp/9e20f478899dc29eb19741386f9343c8/Image/11871537935279_.pic_hd.jpg)

不知道为什么，现代的中国，怎么是悲观的未来？明确的悲观的未来？

### 对未来不明确的悲观主义

欧洲的假日狂欢，人类需要更疯狂的目标，所以，我常常在哪里看到，美国人怀念当年里根在位，或者另一个总统，他说，我们要登月，对，就是那个什么都有可能的年代，最终，美国人在70年代登上了月球。

### 对未来明确的悲观主义

中国现在的迅猛发展，不是因为自己真的有多牛逼，而是我们在学习西方，即使在改革开放40年的现在，我们在很多地方依然在学习西方，我们使用更多的火电，建更多的工厂和摩天大楼，因为人口数量巨大，资源价格不断攀升，没有什么办法能够让中国人过得想富裕国家的人民一样，中国人也知道这一点，我相信，中国人，绝大部分不知道，还有很大一部分人，知道自己的生活已经比几十年前好上很多倍。

彼得蒂尔居然在书中这样说中国：中国各阶层人士都对未来严阵以待。是的，我们投资、我们工作、我们生孩子、我们买房子、我们养老、看病等等，我们都非常紧张地生活着，但是，中国的现代需要这样的我们，我们必须继续努力，再努力个一百年，试试看，到时候能不能过上美国人一样的生活，希望到时候，能一起带带上印度兄弟以及非洲黑人同胞。

### 对未来明确的乐观主义者

这是达里奥《原则》的作者的感觉，如果计划缜密，工作努力，未来会比现在更好。但是，这在我们看来，也只是一种观点罢了，勒紧裤腰带，继续努力吧。

### 对未来不明确的乐观主义

达里奥其实属于彼得蒂尔在这一观点中阐述的人群，出生在婴儿潮时期，现在他们的生活一年比一年好，他们开始左右舆论，是的，现在活跃在媒体上、金融街，因为富裕阶层不再去看工程，而是在金融。我们都知道比尔盖茨的童年是怎样的。

### 当今的世界是哪一种呢？对未来不明确却很乐观

我觉得也是这样，我们不知道未来会怎样，但还是要乐观起来。

我们看到马斯克在干的事情，但是绝大部分人都在观望着，看着世界真的能被他改变吗？世界需要梦想家，只有梦想家才会去干实体，而现在的人，不知道拿钱去干什么实体经济，全都去投了股票。我们不能一直生活在智能手机的世界中，我们必须要夺回属于我们自己的生命啊，人生短短百年，在智能手机里，已经过去了十年时间，2018年，苹果一代已经诞生11年了，下一个时代，我们应该干点什么呢？能够创造真实快乐和幸福的产业？比如一辆比飞机还要快的地下出租车，或者一个能够让我们不用睡觉的药物？

* 不明确的金融：钱在金融化的世界里流转，创造了经济泡沫。
* 不明确的政治：今早我看到一篇关于中秋节淘宝网上月饼销量的python统计文章，一看觉得特别牛逼啊，但是，月饼销量真的重要吗？python能够得到的数据，是不是可以用作更大更有意义的事业呢，带学会python以及数据统计挖掘之后，我会做点什么呢?比如统计一年当中自己家乡发生事故的道路位置，然后放置更加有效的预防措施，比如统计一个学生做了哪些动作，能够让自己更加从容面对生活的挫折，嗯，这个比较虚，好像统计不了。因为，彼得蒂尔说：现在让我们更着迷的是利用统计学预测未来几周国民的想法，而不是10年或20年后的国家蓝图。
* 不明确的哲学：21世界的哲学是什么？我们还能不能重新拥有苏格拉底？我们的卡夫卡在哪里？古代哲学是悲观的，因为活着的时候，生活也很悲惨，何况我们都有一个终极问题在，怎样坦然接受我们的悲剧命运。但是，马克思是乐观的，我想，这也是当今中国保持乐观的根本原因，因为我们国家信奉了一家乐观主义的哲学。
![](/Users/shuaiba/Library/Containers/com.tencent.xinWeChat/Data/Library/Application Support/com.tencent.xinWeChat/2.0b4.0.9/f2fc4eac68b27b3c2bb66e0adbbdefc6/Message/MessageTemp/9e20f478899dc29eb19741386f9343c8/Image/11881537937189_.pic_hd.jpg)
* 不明确的人生：死亡不可避免，而且随机发生。

> 彼得蒂尔挖苦说：没有计划的进化就叫“演化”。达尔文写到：生命就算没有准备，也会自己“演化”。

所以，现在商业世界也流行着演化论，可是我想想已经成功的企业，当然可以这样说，因为自己是进化的成功结果了，没有成功的企业，啥也没看到就消失了。

> 对精益创业的批判，精益是一种方法，而不是目标。

达尔文主义，演化论等等，也许可以说明生物进化，但是它不能说明怎么样建设一个更好的社会，怎么白手起家，创办一个新企业。

所以，作者开始说重点了，成功不是靠运气，成功靠的就是高级认知，在高级认知的指导下，做出富有智慧的设计。

比如苹果公司的设计，比如无印良品的设计，比如一家新创公司的商业模式。

#### 长期规划仍是重要的。

乔布斯对未来的计划，我们不可能知道了，但是，我们知道苹果现在的市值是多少？

在雅虎出价10亿美元收购脸书时，我们不知道马克是怎么想的，但是，现在我们知道马克的计划是什么了？一个联通全球人口的网络，一个足可替代互联网的网络世界。

> 初创企业是你可以明确掌握尽最大努力的机会。


## 第七章：向钱看

> 凡是有的，还要加给他，叫他有余。凡没有的，连他所有的，也要夺过来。《马太福音》  

> 爱因斯坦宣称，复利是世界第八大奇迹，是有史以来最伟大的数学发现，甚至是宇宙最强大的力量。

### 指数级增长，如何在你的业务中创造出指数级增长呢？

帕累托法则，二八效应，这是最基本的概念，只有少数人可以成功，只有少数企业可以上市，中国大地几十万家企业，但是上市的只有3500家。

幂次法则的英文叫 Power Law。我们的世界中最强大的法则，普通人如何利用这样的数学发现呢？发现你身边能够产生指数级增长的商机，然后花时间在上面。

我们向钱看，是因为钱本身就带着幂次法则的特性，钱能生钱。我们所在的世界不是正常的世界，而是处在幂次法则之下。

### 风险投资中的幂次法则。

昨晚上听有声书，《战胜华尔街》，彼得林奇说，通过用3-10支股票的组合，只要组合中有一只有了十倍的收益，那么，组合收益也非常可观，股票投资也是风险投资的一种，所以，我们普通人也要知道幂次法则的存在。

关键就在于，只看几家企业，只关注最重要的基本面，只关注未来是否能够产生巨大的现金流。说这些其实也没用，什么才是可能指数增长的企业呢？

### 利用幂次法则的作用
彼得蒂尔在这里继续轰炸学校教育，生动的一句这样说：中学不管什么课程，都是45分钟一堂课，在大学中，模范学生即使对另类冷门的课程也投入全力，想以此保证自己的未来发展。

他建议：你应该将全部注意力放在你擅长的事情上，而且在这之前要先仔细想一想未来这件事情是否会变得很有价值。

幂次法则存在于任何事物中，一个市场可能会胜过其他所有市场，一种分销策略通常要优于其他所有策略，时机和决策要遵循幂次法则，某些关键时刻远比其他时刻重要。

彼得蒂尔，在每一章的最后，会自然而然地引出下一章的主题，比如，下一章叫做秘密，创办企业也有秘密，就像我们看不到幂次法则的存在一样，如果看不到，那么，叫它秘密也不为过了。

## 第八章 秘密









































